# Lin-Check

[Nikita Koval — Lin-Check: Testing concurrent data structures in Java](https://www.youtube.com/watch?v=hwbpUEGHvvY&t=1370s), [github](https://github.com/Kotlin/kotlinx-lincheck)

На самом деле тестирует _seq-cst_, a не linearizability. В каких-то случаях не мешает, поскольку структуре данных придется угадывать результаты, чтобы удовлетворять первому, но не второму?

Верификация программы:
 - Писать формальное доказательство. Сложно, очень долго, не проверяет баги _самой_ программы.
 - МС. State space explosion. Можно ограничивать. Проблема: часто нужно транслировать на спец. язык для МС. Аналогично, в реализации по-прежнему могут быть баги.
 - Классическое тестирование. Ничего не гарантирует.

Алгоритм:
 - Генерация рандомного сценария (как списка операций, так и параметров к ним) (можно применить фаззинг?).
 - Запуск много раз.
 - Верификация.

**LTS** - автомат состояний. Одновременно с обходом параллельной истории, поддерживаем автомат и пытаемся обойти параллельную историю так, чтобы можно было обойти и автомат. 

Для того, чтобы состояния схлопывать, определяем `equals`, `hashCode` на структуре данных. Можно запихнуть все в `generateState`, чтобы сравнивать только значимые части объекта. 

Копирование объекта. Просто копировать память - не работает (может быть сравнение по ссылке?). Вместо этого - приходим самым коротким способом из начального состояния к текущему. 

#### Dual Data Structures. 
Не линеаризуемы by design. Разбиваем блокирующие операции на request и follow-up. 
Операция теперь может выполнять два раза, но с доп. параметром - _ticket_, уникальный для каждого вызова. 
В первый вызов передадим _ticket = 0_, обозначающий начало операции. Нам вернется, если мы заснули, сообщение об этом и сгенерированный тикет. Когда будет вызов второй части этой же операции, именно сгенерированный тикет будет передаваться как параметр. 

В LTS теперь еще есть информация о том, какие операции должны проснуться. Возникает проблема, что есть одинаковые состояния по сути, но с разными выданными тикетами. Давайте перенумеровывать тикеты. 

Как определять стейт? Теперь нужно не только состояние объекта, но и список suspended и resumed операций.
